\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Космическая астрометрия}
\noindent Космическая астрометрия~--- раздел астрометрии, в~котором наблюдения небесных тел
(планет, спутников, звезд, квазаров, но~не~Солнца) производятся с~космических аппаратов за~пределами земной атмосферы.

\medskip
\noindent За~всю историю было реализовано всего два проекта космической астрометрии~---
HIPPARCOS (\textbf{Hi}gh \textbf{P}recision \textbf{Par}allax \textbf{Co}llecting \textbf{S}atellite)
и~GAIA (\textbf{G}lobal \textbf{A}strometric \textbf{I}nterferometer for~\textbf{A}strophysics),
при этом на~данный момент второй еще не~до~конца завершен, а~всего проектов предлагалось куда больше.
Так~как каталоги в~среднем устаревают за~10--20 лет, а~между программами больше 20~лет,
то на~данный момент актуальных космических астрометрических каталогов нет.
Космическая астрометрия довольно дорога.
Тем не~менее, в~свое время первый проект дал огромные данные не~столько для~астрометрии,
сколько для~астрономии в~целом (переоценка многих параметров, в~т.ч. астрофизических констант и~т.д.).
С~одной стороны из~преимуществ космической астрометрии можно выделить возможность обозреть все небо
одним инструментом (поэтому нет ошибок из-за~индивидуальных отличий инструментов),
с~другой стороны~--- нет зон перекрытия (так~как инструмент один) и~возможности взаимной перепроверки.
Другие преимущества космической астрометрии:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item отсутствие атмосферы (турбулентности, рефракции и т.д.) и~гравитационных деформаций инструмента,
    \item полный охват небесной сферы,
    \item огромная производительность труда,
    \item точности одного измерения в~оптике порядка милли- и~микросекунд дуги,
    \item возможность наблюдения в~ИК, оптике и~других диапазонах.
\end{enumerate}

\subsection{HIPPARCOS}
\subsubsection*{Краткая история проекта HIPPARCOS:}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item 1967 г. Пьер Лакрут в~Праге~--- предложение об~астрометрическом космическом спутнике для~определения точных параллаксов
        звезд\footnote{наземная оценка параллаксов довольно плоха была~--- до~расстояний порядка 100~парсек, относительная ошибка порой была порядка 100\%}.
    \item 1980 г. точное определение координат звезд +~собственное движение.
    \item 1982 г. Хёг~--- определение координат звезд (около миллиона) с~меньшей точностью,
        HIPPARCOS~--- $10^5$ звезд с~точностью около $0.''001$, каталог Tycho~--- $10^6$ звезд с~точностью $0.''01$.
    \item 1980 г. ESA~--- начало работ над~проектом.
    \item 8 августа 1989 г.~--- запуск спутника на~геостационарную орбиту
        (по плану, она~удобна~--- один узел связи, вне~радиационных поясов~--- аппаратура работает стабильно), но~остался на~промежуточной орбите.
        И~вся программа была составлена с~расчетом на~геостационарную орбиту.
        Несколько месяцев было потрачено на~перенастройку программ наблюдения.
    \item Ноябрь 1989 г.~--- первые наблюдения.
    \item Март 1992 г.~--- сбой работы (деградация аппаратуры из-за пересечения радиационных поясов).
    \item 15 августа 1993 г.~--- окончание работы. Из-за промежуточной орбиты потеряно 30-35 \% наблюдательного времени.
\end{itemize}

\subsubsection{Обработка наблюдений}
\noindent Две группы, занимающиеся обработкой с~двумя разными подходами~--- Северный Консорциум (Хёг)
и~Южный Консорциум (Жан Ковалевский), классический подход и~векторный.
Обе группы получали одинаковые результаты, их~объединение весной 1996~г. создало каталоги HIPPARCOS и~Tycho.
В~2007 г.~--- каталог HIPPARCOS-2 (уточнение обработки наблюдательных данных).

\medskip\noindent 
Глобальная система координат (реализуется с~помощью каталогов), локальная система координат~--- идеальный образ инструмента.
Переход от~второй к~первой~--- фундаментальная астрометрия, от~первой к~второй~--- эфемеридная служба.
Переход: $\vec{U} = M(A, B, C) \, \vec{u}$, где
$M(A,B,C)$~--- матрица поворота, $A$, $B$, $C$~--- углы поворота спутника.
$\vec{U}$~--- координаты в~глобальной системе координат, $\vec{u}$~--- координаты в~локальной системе координат.
Глобальная система координат~--- образ Земли (эта~задача легче решается на~Земле, чем в~космосе).
Принципиальная трудность космической астрометрии~--- оторванность от~Земли, свободная ориентация,
а~воссоздать надо глобальную систему координат.
В~каждый момент надо знать углы поворота $A$, $B$, $C$ спутника.\\
$A$, $B$, $C$~--- лабораторные, из~модели $\Rightarrow$ абсолютные наблюдения.\\
$A$, $B$, $C$~--- из~предыдущих наблюдений $\Rightarrow$ относительные наблюдения.\\
Абсолютные наблюдения первичны. HIPPARCOS основан на~относительных измерениях (для~реализации относительных измерений используется входной каталог).

\subsubsection*{Устройство и описание инструмента}
\begin{wrapfigure}[14]{l}{0.49\textwidth} 
    \centering
    \includegraphics{../section07/images/HIPPARCOS/HIPPARCOS.pdf}
    \caption{Схема инструмента}
    \label{SchemeHIPPARCOS}
\end{wrapfigure} 
$F = 1400 \text{ мм}$,\\
$D = 20 \text{ см}$,\\
FOV: $0.9^{\circ} \times 0.9^{\circ}$.\\
Ось $x$~--- биссектриса угла $\gamma$ (см. рис.~\ref{SchemeHIPPARCOS}).\\
Ось $z$ направлена на~нас.

\medskip
\noindent HIPPARCOS представляет из~себя катадиоптрический телескоп (зеркальный с~корректирующими линзами) системы Шмидта.
Перед объективом находится два плоских зеркала, сводящих в~одно поле зрения две~площадки на~небе,
отстоящие друг от~друга на~угол \mbox{$\gamma \approx 58^{\circ}$}.
Угол~$\gamma$ немного изменялся:\\
сначала $\dot{\gamma} < 1$~mas/сутки,\\
после $\dot{\gamma} < 2$~mas/месяц,\\
что внесло дополнительные ошибки.

\vspace{1\baselineskip}
\noindent
Для~регистрирования прохождения звезды на~решетке (Grid) использовалась фотоэлектрическая регистрация.
Расстояние между щелями $1.''206$ (от~ПЗС отказались из-за~отсутствия достаточной радиационной защиты).
На~решетке было 2680~щелей.
Для~произведения измерений спутник вращался вокруг оси~$z$ с~периодом $2^h \, 08^m$, так что звезда пресекала поле решетки за~19~секунд.
На~решетке проводятся наблюдения. Также находились вспомогательные решетки Sky Mapper~---
решетки под~углом 45~градусов для~определения ориентации спутника в~пространстве
(наклон решетки позволяет определять координаты звезды в~поле зрения) и~картографирования (измерения для Tycho).
HIPPARCOS~--- своего рода пассажный инструмент (регистрировал прохождения звезд).
Отмечает звезды на~одном круге (если ось $z$ не~меняется).
У~оси~$z$ была прецессия с~периодом 57~суток с~раствором $43^{\circ}$.
Каждая звезда за~все время наблюдалась от~30 до~150 раз.
Бортовые двигатели включались каждые 10~минут и~поддерживали вращение согласно~NSL (Nominal Scanning Law).

\subsubsection*{Входной каталог Hipparcos, Input Hipparcos Catalogue (IHC)}
\noindent Входной каталог Hipparcos использовался в~двух целях:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item определение ориентации инструмента в~экваториальной системе координат,
    \item список звезд, координаты, собственные движения, параллаксы которых является конечной целью всей работы.
        1982~г. выпуск 120~тыс. звезд. Точность~$0.''3$, использованы лучшие наземные наблюдения. Наилучший каталог = программный каталог.
\end{enumerate}
Рассмотрим редукции, которыми улучшался входной каталог.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{{\arabic*.}}]
    \item \textbf{Grid to~Field.}\\
        Переход от~плоскости тангенциальной системы координат к~сферической (Grid to~Field, $(G, H) \leftrightarrow  (u, \upsilon)$).
        Учитываются геометрия перехода и~аберрации оптической системы.
    
    \item \textbf{Редукция IGC на RGC.}\\
        \begin{minipage}{8cm}
            IGC (Instantaneous Great Circle) --- мгновенный большой круг, задаваемый плоскостью~$xy$.
            В~IGC и~лежат центры двух полей зрения. Перевод координат надо скорректировать на каждое поле зрения:
            $$
            \begin{alignedat}{2}
                & \xi_1 = u_1 + \gamma / 2, & \quad \eta_1 = \delta_1, \\
                & \xi_2 = u_2 - \gamma / 2, & \quad \eta_2 = \delta_2. \\
            \end{alignedat}
            $$
            
            \medskip\noindent
            RGC (Reference Great Circle)~--- большой круг, на~который редуцируются результаты измерений на~IGC полученные
            в~течение одного поворота спутника вокруг Земли (10~часов 40~минут), что соответствует $\sim~5$ оборотам спутника вокруг своей оси.
            Средний круг для~этого времени.
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{9cm}
            \centering
            \includegraphics{../section07/images/IGC/IGC.pdf}
        \end{minipage}

        \noindent
        \begin{minipage}{9cm}
            \centering
            \includegraphics{../section07/images/IGC2RGC/IGC2RGC.pdf}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{8cm}
            $\psi = \, \stackrel{\frown}{(\Omega \, N)}$~--- угол прецессии,\\
            $\theta = \, \stackrel{\frown}{\text{(IGC RGC)}}$~--- угол нутации,\\
            $\varphi = \, \stackrel{\frown}{(ON \, Ox)}$~--- угол собственного вращения,\\
            $M(\psi, \theta, \varphi) = R_3(\varphi) \, R_1(\theta) \, R_3(\psi)$.
            
            \medskip\noindent
            Система $xyz$~--- мгновенная. Углы ориентации считают известными,
            так как они могут быть определены по~регистрации прохождения опорных звезд из~IHC, но не~на~Grid, а~на~Sky Mapper.
            Также отметим, круги IGC и~RGC отличаются немного, так как ось~$z$ прецессирует заметно дольше пяти оборотов спутника
            и~за~это время сильно не~измениться.
        \end{minipage}
        
        \noindent
        Есть RGC с~$\alpha$, $\beta$ и~IGC с~$\xi$, $\eta$ $\leftrightarrow$ $G$, $H$. Переход между ними:
        $$
        \left[ \begin{matrix}
            \cos \beta \cos \alpha \\ \cos \beta \sin \alpha \\ \sin \beta
        \end{matrix} \right]
        = M(\psi, \theta, \varphi)
        \left[ \begin{matrix}
            \cos \xi \cos \eta \\ \cos \xi \sin \eta \\ \sin \xi
        \end{matrix} \right].
        $$
        Представим координату на~решетке и~разность предвычисленного и~измеренного на~решетке как
        $$
        G = F(\underbrace{\alpha, \beta}_\textrm{IHC}, \underbrace{\psi, \theta, \varphi,}_\textrm{Sky Mapper} \gamma), \quad
        \Delta G = \sum_i \frac{\partial F}{\partial p_i} \Delta p_i.
        $$
        Начальные $\alpha_0$, $\beta_0$~--- из~IHC.
        Благодаря этому и~удается сравнить предвычисленное $G$ с~измеренным.
        При переходе из~IGC к~RGC получаем довольно точную координату вдоль круга (абсциссу) и~посредственную координату по~ординате.

    \item \textbf{Реконструкция на сфере.}\\
        Каждая звезда наблюдается $30 \div 150$ раз.
        И~каждый раз круги по-разному ориентированы в~пространстве.
        Есть ряд: $t_i$, $\text{RGC}_i$.
        Также известны предварительные значения $\alpha_0$, $\delta_0$, $\mu_{\alpha}$, $\mu_{\delta}$, $\pi$ при~$t_0$ (из~IHC).
        Можно рассчитать координаты для~разных моментов наблюдения:\\
        $\alpha(t_i) = \alpha_0 + \mu_{\alpha} \, (t_i - t_0) + \pi_P (t_i),$\\
        $\delta(t_i) = \alpha_0 + \mu_{\delta} \, (t_i - t_0) + \pi_Q (t_i).$\\
        Можно сравнить вычисленное с~измеренным, тогда 
        $$
        \Delta \alpha = \Delta \Omega_i + \sum_k \frac{\partial \alpha}{\partial q_k} \Delta q_k,
        $$
        при~этом пять из~$\Delta q_k$~--- астрометрические. $\Delta \Omega$ определяется по~40~тыс. лучших звезд (без~пекулярностей),
        а~дальше~$q_k$ для~всех остальных звезд, получая уже~поправки к~IHC.
        При~этом звезды были разбиты на~несколько типов, и~для~каждого типа в~обработке были свои особенности.

    \item \textbf{Итерации.}\\
        Точность IHC~$\sigma = 0.''3$.
        После выполнения редукций наблюдений Hipparcos получается новый каталог $\text{H}^{\text{I}}$ с~точностью $\sigma = 0.''01$.
        Но~можно повторить процедуру в~этом каталоге и~получить Hipparcos с~$\sigma = 0.''001$ (потребовалось 2-3~итерации).
        Итоговые $\alpha$, $\delta$, $\mu_{\alpha}$, $\mu_{\delta}$, $\pi$ с~точностью до~результатов и~параметров вращения. 
\end{enumerate}
Однако, полученный каталог~--- "вещь в~себе"{} (фактически, Hipparcos измерял дуги между звездами).
Его надо привязывать к~принятой системе координат (ICRF).
К~FK5 не~привязать~--- сама~FK5 болтается с~точностью $0.''02$, поэтому привязывать к~ней бессмысленно.
В~Hipparcos'e наблюдался единственный квазар (первый обнаруженный 3С273), поэтому связать напрямую с~системой радиоастрометрии не~выходит.
Связка с~ICRF~--- отдельная непростая задача.

\subsubsection{Привязка каталога HIPPARCOS к ICRF}
\noindent Каталог HIPARCCOS дает хорошие точности 1~mas (сам~аппарат хорошо измеряет дуги между звездами), но~как ориентированы оси в~этом каталоге?
В~1988 г. принято решение о~переходе на ICRF1 $\sim 1$~mas (временная реализация ICRF~--- FK5 c~точностью 20~mas).
Каталог HIPPARCOS состоит из 118~тыс. звезд (полный каталог до~8~звездной величины),
а~ICRF основа на радиоисточниках, слабых (12~звездная величина и~тусклее) в~видимом диапазоне.
Ситуация непростая~--- надо связать два~каталога с~разными объектами, которые не~наблюдаются одними и~теми же~методами,
и~при~этом сделать это с~точностью не~хуже~$1 \text{ mas}$.

\noindent Для~привязки HIPPARCOS к~ICRF необходимо определить углы поворота систем координат $\varepsilon_x$, $\varepsilon_y$, $\varepsilon_z$.
{\setlength\multicolsep{2pt}%
\begin{multicols}{2}
$$
\varepsilon = \left(
\begin{matrix}
    \phantom{-} 1 & \phantom{-} \varepsilon_z & -\varepsilon_y \\
    -\varepsilon_z & \phantom{-} 1 & \phantom{-} \varepsilon_x \\
    \phantom{-} \varepsilon_y & -\varepsilon_x & \phantom{-} 1 \\
\end{matrix}
\right) \text{ --- матрица поворота.}
$$

\vfill\null\columnbreak

\noindent Является приближением произведения трех матриц поворота (допустимо, так~как углы $\varepsilon_{x}$, $\varepsilon_{y}$, $\varepsilon_{z}$ малы).\\ 
При~этом меняется со~временем:\\
$\vec{\varepsilon} \, (T) = \vec{\varepsilon_0} + (T - T_0) \, \vec{\omega}$,\\
$\sigma_{\varepsilon} \approx 0.6 \text{ mas}$, $\omega \approx 0.25 \text{ mas/год}$.
\end{multicols}}

\noindent \textbf{Использованные способы достижения данной привязки:}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \textbf{РСДБ-наблюдения.}\\
    В~каталоге HIPPARCOS'а 12~радиозвезд\footnote{сам по~себе термин устаревший, в~данном случае просто относительно яркая звезда в~радиодиапазоне}.
    Наблюдались эти~12 звезд относительными методами РСДБ относительно ближайших радиоисточников ICRF.
    Использовались MERLIN наблюдения (РСДБ с~фазостабильной линией передачи, ошибка несколько mas) и~VLA наблюдения (ошибки до 5~mas).
    Данные наблюдения внесли заметный вклад в~привязку систем; ошибка была бы~меньше, будь радиозвезд в~каталоге больше.
    % Уточнить: возможно ли на VAL получить ошибку 5 mas?
    
    \item \textbf{Оптические наблюдение компактных источников.}
        \begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item \textit{Гамбургский обзор неба.}\footnote{координаты радиоисточников в~оптическом диапазоне, наблюдалось еще на~пластинках}\\
                Из~данного обзора было использовано 450~объектов (хотя точность не лучшая, но~объектов относительно много).
                Сложность в~том, что не~всегда компактные источники достаточно ярки в~оптическом диапазоне.
                Задача: определить координаты радиоисточников в~системе HIPPARCOS (или~можно наоборот).
                Опорные звезды (довольно слабые) из~Гамбургского обзора не~попали в~HIPPARCOS.
                Их~привязываем к~каталогу HIPPARCOS, а~после этого определяем координаты радиоисточников.
                Также не~гарантировано, что центры в~оптическом диапазоне совпадают с~центрами в~радиодиапазоне.
                За~счет большего числа источников итоговая ошибка составила около 1~mas.
            \item \textit{Hubble Space Telescope наблюдения.}\\
                Использовалось астрокорреция\footnote{навигация аппарата по~звездам, с~помощью угловых датчиков, определяющих ориентацию относительно звезд;
                довольно высокоточные порядка 1~mas} HST.
                По~ним наблюдались звезды рядом с~радиоисточниками, дальше относительным методом измерялись координаты радиоисточнкиа. 
            \item \textit{Абсолютизированные собственные движения относительно галактик.}\\
                Классическим методом определялись собственные движения галактик (обычно они малы),
                дальше полученные значения вычитались из~относительного движения окружающих звезд.
                Полученные собственные движения звезд должны совпадать с~собственными движениями каталога HIPPARCOS.
                Системы сводились до~совпадения собственных движений звезд (использовалось порядка десяти тысяч звезд).
        \end{enumerate}
        
    \item \textbf{Использование Параметров Вращения Земли.}\\
        Есть оценки параметров методами РСДБ и~методами классической астрометрии
        (фотографические зенитные трубы +~пассажные инструменты для~определения разности UT1$-$UTC).
        Определяем поправки, а~по~ним получаем поправки для~сведения систем.
        Поворот относительно оси~$OZ$ не~удалось получить.
        Не~очень точные, но~довольно массовые наблюдения.
        С~точностью до~ошибок сведение согласовалось с~предыдущими методами.
        С~пересчетом на~текущую эпоху (сводили в~90-х) ошибка увеличилась до~2~mas.
\end{enumerate}

\noindent Результаты HIPPARCOS важны в~астрофизике~--- например, уточнение диаграммы Герцшпрунга-Рассела
(большое количество данных, раньше она была с~провалами данных).
Значение для~астрометрии~--- хорошая оптическая реализация небесной системы отсчета.
Мгновенные собственные значения наблюдались на~малом интервале времени.
Поэтому если у~звезды есть темный массивный спутник, то~собственные движения могут быть определены неверно.
Параллаксы дали уточнение шкал расстояний, и~это в~свою очередь повлекло уточнение возраста Вселенной.
Половина статей по~данным HIPPARCOS~--- практически чистая астрофизика. По~астрометрии~22\%, по~шкалам расстояний всего~3\% (но~значение огромное).
FK6~--- комбинация наземных и~космических наблюдений (двухкратное увеличение точности).
TYCHO-2~--- 2.5~млн~звезд (комбинация с~44~наземными каталогами), собственные движения 1-3~mas/y точность, координаты точность~--- 10-100~mas.

\medskip
\noindent Деградация точности HIPPARCOS~--- с~1 до~15~mas за~15~лет. Сейчас (2020~г.) как~FK5.
Поэтому, учитывая влияние HIPPARCOS, начали развиваться новые подобные проекты, такие~как Space Interferometer Mission.
Но~практически все такие проекты не~получили достаточной поддержки
(в~том числе и~закрыты были в~пользу GAIA как~более потенциально полезного~---
в~GAIA 0.004~mas и~около миллиарда звезд~--- в~общем самый крупный проект из~всех). 

\subsection{GAIA}
\noindent GAIA (\textbf{G}lobal \textbf{A}strometric \textbf{I}nterferometer for \textbf{A}strophysics, хотя в~конечном счете и~не~интерферометр)~---
международный проект, преемник HIPPARCOS.
Полнота его~каталога~--- до~20~звездной величины.
Должны быть в~нем и~галактики (в~том числе и~их~динамика/кинематика) в~каталоге (чтоб не~было проблем с~дальнейшей привязкой), также измерение радиальных скоростей.
HIPPARCOS наблюдал лишь объекты с~предварительными координатами (использовалась решетка~--- координата вдоль своей оси,
сложно без~координат различить объекты). В~GAIA ПЗС-мозаика (не~требует входного каталога).
Сканирует все~что попадется.
Сканирующий спутник удобнее тем, что не~надо тратить энергию/топлива на~поворот спутника.
Спутник на~орбите Лиссажу~L2. Мощность спутника 2000~Вт (1200~Вт полезная\footnote{даже электрический чайник больше потребляет}).
Сложность~--- скорость передачи данных ограничена 1~Мбит/с. Прецессируют с периодом 100 дней, покрывая практически все небо.
Спутник содержит мозаику из~106~матриц, которая работает при~температуре $-110 \, {}^{\circ}\text{C}$.
Процессор спутника аналогичен 386~процессору (радиационно-стойкий).
Ожидается, что~каждый участок неба будет пронаблюден 70~раз (некоторые больше 200~раз).
% орбита Лиссажу L2 стабильная? Нет. Сколько мощности требует передача данных?

\medskip
\noindent\textbf{Научные цели GAIA:}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Картирование Галактики
    \item Физика звезд (классификация, M, L, металличность, $T_{\text{eff}}$)
    \item Кинематика и динамика Галактики
    \item Космические расстояния (тригонометрически до~10 кпк с~10\%, диаграмма Г-Р, цефеиды, RR Lyr)
    \item Возраст Вселенной (расстояния, светимости)
    \item Темная материя (микролинзирование, коричневые карлики)
    \item Фундаментальная система отсчета (квазары, астрометрия)
    \item Планеты ($\sim M_J$, астрометрически и фотометрически)
    \item Солнечная система (таксономия, массы, орбиты, полмиллиона тел)
    %\item Фундаментальная физика ($\gamma \sim 10^{-7}$, $\beta \sim 10^{-5}$) ??? Что именно???
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Принципы наблюдения GAIA:}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Gaia~--- сканирующий спутник: 
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item невозможно навестить на конкретный объект,
            \item невозможно изменить план наблюдений,
            \item каждый источник наблюдается астрометрически $\sim 80$ раз, фотометрически $\sim 150$ раз.
        \end{itemize}
    \item Gaia собирает астрометрическую, фотометрическую и спектрометрическую информацию
    \item Gaia имеет собственную систему обнаружения источников
    \item Объекты наблюдаются более или менее равномерно в течение всего времени работы, наблюдаются:
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item параллаксы, собственные движения,
            \item орбиты,
            \item кривые блеска.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\medskip
\noindent\textbf{Проект GAIA в цифрах:}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item $\sim 10^9$ звезд
    \item $\sim 25000$ = звезд / градус${}^2$  (максимум: $3 \cdot 10^6  = $звезд / градус${}^2$)
    \item $\sim 2 \cdot 10^8$ радиальных скоростей
    \item Спектральная классификация объектов всех типов
    \item Анализ переменности $\sim 10^8$ звезд
    \item $\sim 10^4$ звездных масс $\sigma$ < 1 \%
    \item Обнаружение планет на расстоянии до 200 пк
    \item Наблюдения $\sim 5 \cdot 10^5$  малых планет в Солнечной системе, 100 масс
    \item Обнаружение $\sim 5 \cdot 10^5$ квазаров + красные смещения + фотометрии
\end{itemize}
GAIA позволит провести калибровку расстояний, определив параллаксы ближайших Цефеид, звезд RR~Lyr и~мирид с~относительными точностями лучше процента.
Также с~точностями порядка десятков процентов определит параллаксы Цефеиды в~Большом Магеллановом Облаке,
тем~самым позволив хотя бы~частично ответить на~давний вопрос~--- а~одинаковы ли~Цефеиды в~нашей Галактике и~других?
Отметим, что~около Солнца GAIA не~наблюдал влияние темной материи.

\medskip
\noindent При~обработке наблюдений GAIA учитывается гравитационная задержка в~оптике и~от~Солнца, и~от~Юпитера (даже на~180~градусах).
Релятивистская модель наблюдений включает:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item моделирование релятивистской аберрации (CoMRS, ...),
    \item релятивистские эффекты в~движении спутника (0.6~mm/s!),
    \item релятивистские эффекты в~распространении света (1~$\mu$as),
    \item монопольное поле всех планет и некоторых спутников планет,
    \item квадрупольное поле планет-гигантов,
    \item влияние движения тел,
    \item пост-пост-ньютоновские эффекты в~граничной задаче,
    \item релятивистские эффекты в движении малых тел Солнечной системы,
    \item релятивистские эффекты в движении звезд (эффект Ремера, микролинзирование и~т.п.).
\end{itemize}
          
\medskip
\noindent Вычислительная сложность проекта GAIA $\sim 10^{20}$~FLOPs.
В~частности, прямой Фурье-анализ всех переменных звезд на~одном~ПК занял~бы 100~лет.
Особенности обработки данных: итеративная обработка, выборки по~разным критериям.
Поэтому в~проекте было много математиков, разрабатывающих алгоритмы.
Итоговая стоимость порядка около миллиарда Евро, из~которых 300~млн~--- сам~спутник, а~обработка данных~--- 100~млн.
Уже~первые релизы содержали в~себе терабайты данных. TGAS~--- сопоставление Tycho2, Hipparcos и~первого релиза.
Второй дата релиз содержал ошибку в~данных, в~третьем релизе должно быть исправлено.
В~третьем релизе будет почти 2~млрд звезд, 1.5~миллиона которых полностью измерены.
GAIA также отснимет все~квазары (10~тыс. внегалактических источников)~--- основа для~будущей системы отсчета.
2023-2024~гг. (ориентировочно)~--- финальные релизы, 2027~г.~--- новая система отсчета.

\subsection*{Заключение}
Методами радиоастрометрии строится система отсчета, а~потом расширяется космической астрометрией в~оптическом диапазоне.
Практически так~же, как~меридианная астрономия строила систему отсчета, а~после фотографическая астрометрия расширяла каталог.
\end{document}
 